\section{Beispiele}

\subsection{Schnittstelle}

Im Folgenden wird die Schnittstelle zum Aufrufen des Programms erläutert. Bei der Implementierung handelt es sich um ein Kommandozeilenprogramm, dessen Hauptbestandteil das Skript \texttt{main.py} ist. Um das Programm zu nutzen, kann ins Verzeichnis, das \texttt{main.py} enthält, gewechselt werden. Gegebenenfalls muss die Datei noch ausführbar gemacht werden. Anschließend sollte es wie folgt aufrufbar sein:

\begin{figure}[h!]
	{
		\ttfamily
		\footnotesize
		\begin{verbatim}
			$ ./main.py -h
			usage: main.py [-c] [-f] [-o <file>] [-p | -q | -v] [-l <store>] [-s <store>]
			               [-h | -?]
			               <file/spec>

			Path finding trough 2D maps based on visibility graphs

			[...]

			Input:
			  <file/spec>  input file or map spec (see below)

			Output:
			  [...]
			  -c           enable continuous output of the current program's state
			  -f           allow overwriting existing files
			  -o <file>    path to the output image file

			Verbosity:
			  [...]
			  -p           show the program's progress using a fancy progressbar
			  -q           mute the program to suppress printing logs
			  -v           enable the output of debugging messages

			Storage:
			  [...]
			  -l <store>   path to the storage file
			  -s <store>   path to the storage file

			Help:
			  [...]
			  -h           show this help message and exit
			  -?           show this help message and exit

			<file/spec>:
			  [...]

			This is the solution to BwInf 37.2.1 
		\end{verbatim}
	}
	\caption{(Shell) Gekürzter Auszug der Kommandozeilenschnittstelle}
\end{figure}

Das einzige zwingend erforderliche Argument ist demnach ein Pfad zu einer Datei bzw. die Beschreibung einer Umgebung, dazu mehr im Abschnitt \ref{subsubsec:random-maps}. Die Datei muss im Format wie auf den BwInf-Seiten vorzufinden sein.

\subsection{Logging}

Das Programm verwendet drei Log-Level, nach denen gefiltert werden kann: Fehler (\texttt{ERR}), Information (\texttt{INF}) und Detail fürs Debugging (\texttt{DBG}). Es gibt drei sich gegenseitig ausschließende Optionen, die das Verhalten bzw. die ,,Lautstärke`` des Programms beeinflussen:

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{l|l}
		Option & Bedeutung\\
		\hline
		(keine) & Ausgabe von Informationen und Fehlern\\
		\texttt{-p} & \emph{progress} -- Ausgabe von Informationen, Fehlern und eines Fortschrittsbalkens\\
		\texttt{-q} & \emph{quiet} -- Ausgabe von Fehlern\\
		\texttt{-v} & \emph{verbose} -- Ausgabe aller Meldungen\\
	\end{tabular}
\end{table}
\label{tab:verbosity-levels}

\subsection{Zusätzliche Features}

\subsubsection{Visualisieren von Umgebungen in Vektorgrafiken}

Das Erstellen von Vektorgrafiken (SVG-Dateien) funktioniert einwandfrei und ist das beste Mittel, um die Pfade durch die Welten korrekt und akkurat zu visualisieren. Dazu muss lediglich die Option \texttt{-o} gefolgt von einem Dateinamen bzw. Pfad angegeben werden. Aus Sicherheitsgründen schreibt das Programm nichts in existierende Dateien. Dies kann allerdings mit \texttt{-f} umgangen werden.

Das Feature \texttt{-c} sollte fortlaufend solche Bilder basierend auf der aktuellen Umgebung generieren. Leider konnte dieses Feature aus Zeitmangel nicht mehr vollständig implementiert werden. Bei der Nutzung von \texttt{-c} kommt lediglich eine Informationsmeldung, dass diese Funktion nicht verfügbar ist. Das Programm lässt sich davon nicht weiter stören.

Die Bilder, die durch \texttt{-o} generiert werden, erfassen stets die gesamte Umgebung. Standardmäßig sind dafür 1024 auf 768 Pixel vorgesehen, aber das Programm erweitert diesen Bereich bei Bedarf automatisch.

Alle Grafiken in dieser Dokumentation sind vom \texttt{ImageGenerator} des Programms erzeugt worden und maximal mit roten Zusatzlinien bearbeitet (siehe Abbildungen \ref{fig:best-route-l3-improved} und \ref{fig:best-route-l4-improved}).

\subsubsection{Speichern und Laden von persistenten Daten}

Leider konnte dieses Feature aus Zeitmangel nicht mehr vollständig implementiert werden. Die beiden Funktionen \texttt{load} und \texttt{save} des Moduls \texttt{environment} hätten die Aufgabe übernommen, ein Objekt der Klasse \texttt{Environment} zu laden oder zu speichern. Schließlich enthält eine Umgebung alle Informationen, die für eine vollständige Rekonstruktion des Geschehens nötig sind.

\subsubsection{Zufällig generierte Umgebungen}
\label{subsubsec:random-maps}

Leider konnte dieses Feature aus Zeitmangel nicht mehr vollständig implementiert werden. Die Klasse \texttt{WorldGenerator}, die im Modul \texttt{generator} definiert wird, initialisiert allerdings korrekt, sodass bereits Prüfungen auf die Korrektheit der Eingabe möglich sind.

% Formatting
\newpage

\subsection{Ergebnisse}

Bei den folgenden Ergebnissen wurden stets diese Gewichtungen für die Bewertungsfunktion des Prozessors verwendet:

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{l|c}
		Interne Bezeichnung & Wert\\
		\hline
		\texttt{SCORE\_X} & 1.0\\
		\texttt{SCORE\_DISTANCE} & 1.0\\
		\texttt{SCORE\_DOWNWARDS} & 1.1\\
		\texttt{SCORE\_UPWARDS} & 0.9\\
	\end{tabular}
\end{table}
\label{tab:default-scores}

% Stop floats from floating onto other pages or into other sections
\FloatBarrier

\subsubsection{Lösung der Beispieleingaben}

Im folgenden Abschnitt wurde das Programm auf jede Eingabedatei angewendet, wobei nicht Wesentliches gekürzt wurde.

\begin{figure}[h!]
	{
		\ttfamily
		\footnotesize
		\begin{verbatim}
			$ ./main.py ../examples/lisarennt1.txt 
			[...]
			[INF] Path to the destination: (633, 189), (535, 410), (0, 719)
			[INF] Length of the path: 859.58m
			[INF] The bus needs 86.3s for the distance of 719m. Lisa needs 206.3s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 120.0s before the bus starts at 7:30!
			$ ./main.py ../examples/lisarennt2.txt 
			[...]
			[INF] Path to the destination: (633, 189), (505, 213), (390, 260), (170, 402), (0, 500)
			[INF] Length of the path: 712.54m
			[INF] The bus needs 60.0s for the distance of 500m. Lisa needs 171.0s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 111.0s before the bus starts at 7:30!
			$ ./main.py ../examples/lisarennt3.txt 
			[...]
			[INF] Path to the destination: (479, 168), (509, 248), (599, 258), (499, 298), (426, 238),
			(390, 288), (352, 287), (291, 296), (0, 464)
			[INF] Length of the path: 875.49m
			[INF] The bus needs 55.7s for the distance of 464m. Lisa needs 210.1s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 154.4s before the bus starts at 7:30!
			$ ./main.py ../examples/lisarennt4.txt 
			[...]
			[INF] Path to the destination: (856, 270), (960, 200), (896, 475), (0, 992)
			[INF] Length of the path: 1442.17m
			[INF] The bus needs 119.0s for the distance of 992m. Lisa needs 346.1s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 227.1s before the bus starts at 7:30!
			$ ./main.py -o result -f ../examples/lisarennt5.txt 
			[...]
			[INF] Path to the destination: (621, 162), (410, 175), (380, 165), (320, 165), (280, 215),
			(200, 215), (170, 215), (90, 225), (0, 277)
			[INF] Length of the path: 661.62m
			[INF] The bus needs 33.2s for the distance of 277m. Lisa needs 158.8s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 125.5s before the bus starts at 7:30!
		\end{verbatim}
	}
	\caption{(Shell) Gekürzte Ergebnisse des Programms zu den Beispieleingaben}
\end{figure}

% Formatting
\newpage

\subsubsection{Übersicht über die Ergebnisse}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{l|c|c|r}
		Dateiname & Treffpunkt & Lisas Startzeitpunkt & Lisas Strecke\\
		\hline
		\texttt{lisarennt1.txt} & $719$ & $-120.0$ s & $859.58$ m \\
		\texttt{lisarennt2.txt} & $500$ & $-111.0$ s & $712.54$ m \\
		\texttt{lisarennt3.txt} & $464$ & $-154.4$ s & $875.49$ m \\
		\texttt{lisarennt4.txt} & $992$ & $-227.1$ s & $1442.17$ m \\
		\texttt{lisarennt5.txt} & $277$ & $-125.5$ s & $661.62$ m \\
	\end{tabular}
\end{table}
\label{tab:results-overview}

Die Tabelle schlüsselt für jede Eingabedatei übersichtlich auf, wo an der y-Achse Lisa den Bus trifft, wie viele Sekunden vor dem Bus Lisa los laufen müsste, um ihr Ziel zu erreichen, sowie die insgesamt von Lisa zu laufende Strecke.

\subsubsection{Optimale Ergebnisse?}

Theoretisch zu prüfen, ob für eine Eingabe das optimale Ergebnis berechnet worden ist, ist schwierig. Leichter wird das ganze grafisch unter Verwendung der generierten SVG-Bilder. Die folgenden fünf Bilder zeigen die Routen durch die Eingaben:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=280pt]{./img/lisarennt1-final}
	\caption{Beste Route des Programms für \texttt{lisarennt1.txt}}
\end{figure}
\label{fig:best-route-l1}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=300pt,trim=0 0 0 180pt,clip=true]{./img/lisarennt2-final}
	\caption{Beste Route des Programms für \texttt{lisarennt2.txt}}
\end{figure}
\label{fig:best-route-l2}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=300pt,trim=0 0 0 200pt,clip=true]{./img/lisarennt3-final}
	\caption{Beste Route des Programms für \texttt{lisarennt3.txt}}
\end{figure}
\label{fig:best-route-l3}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=300pt]{./img/lisarennt4-final}
	\caption{Beste Route des Programms für \texttt{lisarennt4.txt}}
\end{figure}
\label{fig:best-route-l4}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=300pt,trim=0 0 0 200pt,clip=true]{./img/lisarennt5-final}
	\caption{Beste Route des Programms für \texttt{lisarennt5.txt}}
\end{figure}
\label{fig:best-route-l5}

% Stop floats from floating onto other pages or into other sections
\FloatBarrier

\subsubsection{Diskussion der Ergebnisse}
\label{subsubsec:results-discussion}

Wie man auf den Bildern sehr schön erkennen kann, werden die Beispiele 1, 2 und 5 offensichtlich optimal gelöst. Für 3 gilt dies nicht mehr, da dort eine kleine Ecke zu weit ausgeholt wird. Die Route an sich -- wenn man von der Ecke absieht -- scheint allerdings ziemlich gut.

Anders sieht das ganze beim vierten Beispiel aus. Dort verläuft die Route zu einem Punkt weit im Südosten, der nicht ansatzweise günstig für den Pfad ist.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=300pt,trim=0 0 0 200pt,clip=true]{./img/lisarennt3-final-improved}
	\caption{Verbesserte Route für \texttt{lisarennt3.txt}}
	\label{fig:best-route-l3-improved}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=300pt]{./img/lisarennt4-final-improved}
	\caption{Verbesserte Route für \texttt{lisarennt4.txt}}
	\label{fig:best-route-l4-improved}
\end{figure}

Diese zwei Abbildungen hier stellen in rot die verbesserten Routen dar, so wie sie (vermutlich) optimal verlaufen. Wie in Abschnitt \ref{subsec:theory-optimum} kurz angedeutet wurde, nutzen die Pfade immer den nächstbesten Schritt, das \emph{lokale Optimum}. In den Beispielen hier verlaufen die Pfade daher lokal günstig, aber global ungünstig, da teils wieder Wegstrecke zurück gelaufen werden muss.

Beide Beispiele haben gemeinsam, dass eine einzige Entscheidung (und zwar stets die Erste) nicht optimal für die darauf folgenden Wegpunkte ist. Während bei Abbildung \ref{fig:best-route-l3-improved} die Abweichung von der Idealroute nur sehr gering ist, wurde bei Abbildung \ref{fig:best-route-l4-improved} ein Punkt gewählt, der sehr weit abseits liegt.

Tatsächlich lässt sich das Problem bei Abbildung \ref{fig:best-route-l3-improved} relativ leicht beheben. Dazu muss der Scoring-Faktor \texttt{SCORE\_X} auf \texttt{0.1} gesetzt werden. Die Gewichtung für die x-Koordinate wird dann so gering, dass der Algorithmus den besseren Weg tatsächlich einschlägt\footnote{Im Allgemeinen sind die Standardwerte zwar ziemlich präzise definiert, aber natürlich gibt es für alles Spezialfälle. Ausnahmen bestätigen schließlich die Regel.}.

Für das Beispiel in Abbildung \ref{fig:best-route-l4-improved} liegt das Problem in der Struktur, wie die Route gefunden wird. Es wird nämlich immer eine Route mit möglichst wenigen Zwischenpunkten gewählt -- in diesem Fall hat die längere Route über den Punkt im Südosten von Lisa einen Eckpunkt weniger in seinem Pfad, sodass die rekursive Breitensuche zuerst diesen Pfad findet und ihn als ,,den`` Pfad zurück liefert.

% Stop floats from floating onto other pages or into other sections
\FloatBarrier

\subsection{Gewöhnliche Nutzungsweise}

In den folgenden Beispielen werden einige typische Aufrufe des Programms präsentiert\footnote{Aus Gründen der Übersichtlichkeit wurden nachträglich manuell Zeilenumbrüche eingefügt.}. Dabei werden die einzelnen Beispieldateien teils auch mit unterschiedlicher Detailstufe der Ausgaben aufgerufen. Dabei sei in den Beispielen in Abbildung \ref{fig:example4-5-no-progressbar} das Modul \texttt{tqdm} nicht verfügbar.

\begin{figure}[h!]
	{
		\ttfamily
		\footnotesize
		\begin{verbatim}
			$ ./main.py ../examples/lisarennt1.txt -v
			[DBG] Program arguments: Namespace(continuous=False, force=False,
			input='../examples/lisarennt1.txt', load='', output='', progress=False, quiet=False, save='',
			verbose=True)
			[DBG] Calling reader...
			[DBG] Start position set to (633, 189)
			[DBG] Attempting to add list of objects to Graph...
			[DBG] Adding Polygon Polygon([Vertex(535, 410), Vertex(610, 70), Vertex(460, 70)]) to Graph...
			[DBG] Adding Vertex Vertex(633, 189) to Graph...
			[INF] Successfully set up environment.
			[DBG] <environment.Environment object at 0x7f8119111678>
			[INF] Building the visibility graph...
			[DBG] Builder: Vertex(460, 70)
			[DBG] Checking against 0 vertices...
			[DBG] Builder: Vertex(535, 410)
			[DBG] Checking against 1 vertices...
			[DBG] Builder: Vertex(610, 70)
			[DBG] Checking against 2 vertices...
			[DBG] Builder: Vertex(633, 189)
			[DBG] Checking against 3 vertices...
			[INF] Free vertices: 2
			[DBG] Free: [Vertex(535, 410), Vertex(460, 70)]
			[INF] Starting the pathfinder...
			[DBG] Starting try 1
			[DBG] Result: [Vertex(0, 719), Vertex(535, 410), Vertex(633, 189)]
			[INF] Optimizing path...
			[DBG] Old length: 3
			[DBG] New length: 3
			[DBG] Fixing environment size...
			[DBG] Found maximum values of 633 and 719
			[DBG] Main routine reported success!
			[INF] No SVG output image generated.
			[DBG] Current environment: <environment.Environment object at 0x7f8119111678>
			[INF] Path to the destination: (633, 189), (535, 410), (0, 719)
			[DBG] Raw path coordinates: 633 189 535 410 0 719
			[INF] Length of the path: 859.58m
			[INF] The bus needs 86.3s for the distance of 719m. Lisa needs 206.3s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 120.0s before the bus starts at 7:30!
			[DBG] Finished.
		\end{verbatim}
	}
	\caption{(Shell) Vollständiges Beispiel des Programms im Debugging-Modus}
	\label{fig:example1-full}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:example1-full} wird die erste Beispieleingabe im Debugging-Modus bearbeitet. Dieser zeichnet sich durch sehr detailreiche (und viele) Log-Meldungen aus. Bei großen Eingaben kann dieser Modus tatsächlich auch spürbar schlechte Auswirkungen auf die Geschwindigkeit des Programms haben.

\begin{figure}[h!]
	{
		\ttfamily
		\footnotesize
		\begin{verbatim}
			$ ./main.py ../examples/lisarennt2.txt -o lisarennt2-solution.svg
			[INF] Successfully set up environment.
			[INF] Building the visibility graph...
			[INF] Free vertices: 3
			[INF] Starting the pathfinder...
			[INF] Optimizing path...
			[INF] Wrote 915 bytes to file "lisarennt2-solution.svg".
			[INF] Path to the destination: (633, 189), (505, 213), (390, 260), (170, 402), (0, 500)
			[INF] Length of the path: 712.54m
			[INF] The bus needs 60.0s for the distance of 500m. Lisa needs 171.0s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 111.0s before the bus starts at 7:30!
			$ ./main.py ../examples/lisarennt2.txt -o lisarennt2-solution.svg
			[INF] Successfully set up environment.
			[INF] Building the visibility graph...
			[INF] Free vertices: 3
			[INF] Starting the pathfinder...
			[INF] Optimizing path...
			[ERR] File "lisarennt2-solution.svg" already exists!
			[INF] If you want to allow overwriting it, run again with -f.
			[INF] Wrote 0 bytes to file "lisarennt2-solution.svg".
			[INF] Path to the destination: (633, 189), (505, 213), (390, 260), (170, 402), (0, 500)
			[INF] Length of the path: 712.54m
			[INF] The bus needs 60.0s for the distance of 500m. Lisa needs 171.0s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 111.0s before the bus starts at 7:30!
		\end{verbatim}
	}
	\caption{(Shell) Beispiel des Programms mit SVG-Generierung}
	\label{fig:example2-output}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:example2-output} wird das gleiche Kommando zweimal hintereinander ausgeführt. Dabei meldet das Programm besorgt, dass die Ausgabedatei bereits existiere und schreibt keine weiteren Daten in diese Datei. Unabhängig von der Ausgabe in die SVG-Datei bleibt das Ergebnis jedoch stets das Gleiche.

% Formatting
\newpage

\begin{figure}[h!]
	{
		\ttfamily
		\footnotesize
		\begin{verbatim}
			$ ./main.py ../examples/lisarennt4.txt -q
			[ERR] Importing some modules failed. No progressbar available.
			$ ./main.py ../examples/lisarennt5.txt -p
			[ERR] Importing some modules failed. No progressbar available.
			[INF] Successfully set up environment.
			[INF] Building the visibility graph...
			[INF] Free vertices: 11
			[INF] Starting the pathfinder...
			[INF] Optimizing path...
			[INF] No SVG output image generated.
			[INF] Path to the destination: (621, 162), (410, 175), (380, 165), (320, 165), (280, 215),
			(200, 215), (170, 215), (90, 225), (0, 277)
			[INF] Length of the path: 661.62m
			[INF] The bus needs 33.2s for the distance of 277m. Lisa needs 158.8s to reach that point.
			Therefore, Lisa has to start 125.5s before the bus starts at 7:30!
		\end{verbatim}
	}
	\caption{(Shell) Beispiel des Programms mit SVG-Generierung}
	\label{fig:example4-5-no-progressbar}
\end{figure}

Das Modul für den Fortschrittsbalken \texttt{tqdm} sei in Abbildung \ref{fig:example4-5-no-progressbar} nicht verfügbar, sodass ein Aufruf auf die vierte Eingabedatei im stillen Modus doch mit einem Fehler quittiert wird (auch wenn der Fortschrittsbalken nicht verwendet worden wäre). Die fünfte Eingabedatei wird wie immer vollständig und korrekt verarbeitet, jedoch mit dem kleinen Hacken, dass nun auch diese Fehlermeldung zu Beginn des Programms angezeigt wird, schließlich wurde hier die Fortschrittsanzeige explizit gewünscht.

\begin{figure}[h!]
	{
		\ttfamily
		\footnotesize
		\begin{verbatim}
			$ ./main.py 512/128,32@4-8,256/64 -v
			[DBG] Program arguments: Namespace(continuous=False, force=False, input='512/128,32@4-8,256/64',
			load='', output='', progress=False, quiet=False, save='', verbose=True)
			[INF] File not found: "512/128,32@4-8,256/64"
			[DBG] Trying to use it as map spec ...
			[DBG] Found a valid map specification.
			[ERR] This feature is not ready to be used. Exiting.
		\end{verbatim}
	}
	\caption{(Shell) Beispiel des Programms mit SVG-Generierung}
	\label{fig:example-mapspec}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:example-mapspec} wurde die \emph{MapSpec}, die so auch in der Hilfeseite gezeigt ist, als Eingabe verwendet. Die Rückmeldung des Programms zeigt, dass dies prinzipiell korrekt wäre, derzeit aber leider noch nicht unterstützt wird.

% Stop floats from floating onto other pages or into other sections
\FloatBarrier

Diese Beispiele hier zeigen, wie man das Programm weitergehend verwenden kann. Und wenn doch etwas unklar sein sollte, gibt es immer noch die Möglichkeit, \texttt{-h} (Hilfe) einzugeben!
